**鹿城区**是[中国](../Page/中国.md "wikilink")[浙江省](../Page/浙江省.md "wikilink")[温州市的主城区所在地](../Page/温州.md "wikilink")，是温州[市经济](../Page/市.md "wikilink")、文化、政治中心。2010年人口**129**万\[1\]，面积**294.38**[平方千米](../Page/平方千米.md "wikilink")。目前辖12个[街道和](../Page/街道.md "wikilink")2个[镇](../Page/镇.md "wikilink")。

## 行政区划

鹿城区政府驻地在2005年12月之前为墨池坊1号，现位于温州市广场路188号。2011年9月，鹿城区再次进行行政区划调整，撤并部分街道办事处，设置功能区，实行“街区合一”管理模式，合署办公，合并后为全区辖7个街道、1个镇。2015年对部分行政区划进行调整，新增蒲鞋市、南郊、大南、广化、丰门5个街道和山福镇。

现鹿城区管辖街道如下：

  - 区辖街道：[五马街道](../Page/五马街道_\(温州市\).md "wikilink")、[大南街道](../Page/大南街道_\(温州市\).md "wikilink")、[滨江街道](../Page/滨江街道_\(温州市\).md "wikilink")、[蒲鞋市街道](../Page/蒲鞋市街道.md "wikilink")、[松台街道](../Page/松台街道.md "wikilink")、[广化街道](../Page/广化街道.md "wikilink")、[南汇街道](../Page/南汇街道.md "wikilink")、[南郊街道](../Page/南郊街道（温州市）.md "wikilink")、[双屿街道](../Page/双屿街道.md "wikilink")、[丰门街道](../Page/丰门街道.md "wikilink")、[七都街道](../Page/七都街道.md "wikilink")、[仰义街道](../Page/仰义街道.md "wikilink")
  - 区辖镇：[藤桥镇](../Page/藤桥镇.md "wikilink")、[山福镇](../Page/山福镇.md "wikilink")

## 自然地理

  - 鹿城区地处浙江省东南部，是[温州市的政治](../Page/温州市.md "wikilink")、经济、文化中心。鹿城始建于东晋太宁元年（公元323年），相传筑城时有白鹿衔花而过，故名鹿城。鹿城自古商贾云集，素有“东瓯名镇”之称，北宋时期诗人杨蟠就有“一片繁华海上头，从来唤作小杭州”的诗句。鹿城依山面江，城中有山有水，享有“江城如画”的美誉。

<!-- end list -->

  - 鹿城区属亚热带海洋季风气候，冬无严寒，夏无酷暑，光照足量，雨水充沛。一月份最冷，平均气温7.6℃，七月份最热，平均气温27℃，全年平均气温18℃，极端气温最高41.3℃，最低-4.5℃。无霜期约280天，年降水量1100～2200毫米。温和湿润的气候，十分适宜农作物生长。

<!-- end list -->

  - 鹿城区地处东南沿海,地形地貌多为平原、山地、丘陵、滩涂、岛屿等,台风、暴雨、干旱、高温、雷击、山体滑坡等自然灾害时有发生。

<!-- end list -->

  - 华盖山：遥望山形如华盖，面积9.13公顷，海拔56.8米，位于鹿城区东面。

<!-- end list -->

  - 海坛山：俗称上岸山，濒临[瓯江](../Page/瓯江.md "wikilink")，南与华盖山相望，海拔32.5米，面积6.57公顷。

<!-- end list -->

  - 积谷山：积谷山位于中山公园内，面积0.92公顷，海拔38.7米。

<!-- end list -->

  - 郭公山：郭公山位于鹿城区西北隅，原名西郭山。据传东晋郭骥曾登临此山察看地形，选址建城，改称郭公山。面积7.5公顷，海拔17.2米。

<!-- end list -->

  - 松台山：松台山海拔39米，面积4.23公顷。山上苍松林立，顶平如松。唐元和中建有净光宝塔，又称净光山。

<!-- end list -->

  - 巽山：巽山旧名宸暨山，海拔38.4米，面积1.35公顷，位于鹿城区东南隅。

<!-- end list -->

  - 翠微山： 翠微山名担水山，海拔57米，面积27.5公顷。以山色苍翠幽微而得名。
  - 西山：西山一名瓯浦山，又名金丹山，山峦起伏，层峰叠嶂，包括雪山，锦山，弥陀山，莲花心，外营盘山，底营盘山，总面积225.9公顷，海拔173米。
  - 杨府山：杨府山别名瞿屿山，独峙江滨。面积37公顷，海拔139.8米。
  - 龙娘山：海拔858米，为鹿城区最高峰。位于[藤桥镇石垟村西北](../Page/藤桥镇.md "wikilink")，相传山上原有龙娘殿，因而得名。

## 风景名胜

[Jingguang_Pagoda_(20170130104124).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Jingguang_Pagoda_\(20170130104124\).jpg "fig:Jingguang_Pagoda_(20170130104124).jpg")

  - [江心屿](../Page/江心屿.md "wikilink")：位于鹿城区北面瓯江之中，总面积约7万平方米，东西长，南北狭。中国四大名屿之一。

<!-- end list -->

  - [妙果寺](../Page/妙果寺.md "wikilink")：位于鹿城区松台山南麓。据传始创于唐神龙年间（公元705年），为永嘉宿觉大师所建。有史料可查，重建于北宋真宗大中祥符元年（公元1008年）。1983年修复重建，有天王殿，大雄宝殿，观音阁及两厢楼房等建筑。\[2\]

## 历史

鹿城原来属于永嘉县地，相传[东晋](../Page/东晋.md "wikilink")[太宁元年](../Page/太宁.md "wikilink")（323年）置永嘉郡筑城时有白鹿啣花之瑞而得名，为历代郡、州、专区、县治所在地。1949年成立温州市。1981年温州地市合并，原市区改设区，名温州市城区。1984年更名为鹿城区。

1983年温州市东城区、南城区、西城区合并为温州市城区，1984年改名**鹿城区**至今。

2011年7月23日晚上8时30分，在鹿城区[黄龙街道发生列车追尾事故](../Page/黄龙街道.md "wikilink")，造成40人死亡，至少192人受伤。（详见“[“7·23”甬温线特别重大铁路交通事故](../Page/2011年甬台温铁路列车追尾事故.md "wikilink")”条目）

2016年10月10日凌晨3点多，鹿城区发生一起4间6层农民自建房倒塌事故，造成22死6伤。\[3\]

## 参考文献

[鹿城区](../Category/鹿城区.md "wikilink")
[区](../Category/温州县级行政区.md "wikilink")
[温州市](../Category/浙江省市辖区.md "wikilink")

1.  [温州市2010年第六次全国人口普查主要数据公报
    温州市统计局 2011年5月9日](http://www.wzstats.gov.cn/2010rkpc/infoshow.asp?id=4348)
2.  [妙果春秋](http://www.miaoguosi.cn/mgcq) /
3.